質疑法例無指明屬侮辱鄭松泰倒插國旗 官問控方「玷污」定義

質疑法例無指明屬侮辱
鄭松泰倒插國旗 官問控方「玷污」定義

法庭

鄭松泰昨在熱血公民成員陪同下到庭應訊。
陳善南攝

【本報訊】熱血公民主席兼立法會議員鄭松泰去年10月19日，於立法會議事廳內倒插國旗區旗，被控侮辱國旗及區旗兩罪，昨在東區法院提堂。早已表明不會認罪的鄭松泰向法庭要求押後答辯，以便諮詢法律意見及委聘律師。他獲准以1,000元保釋，案件押後下月16日再訊。
記者：蔡少玲

控罪指，被告鄭松泰（33歲）在案發當日，公開及故意以玷污的方式侮辱國旗及區旗，違反《國旗及國徽條例》第7條及《區旗及區徽條例》第7條。據知，本案證人名單將包括立法會議員及警員，控方並會將錄影片段呈堂作證物。
根據涉案法例，任何人公開及故意以焚燒、損毀、塗劃、玷污、踐踏等方式侮辱國旗、國徽、區旗及區徽，均屬違法，最高判監3年及罰款5萬。
控方庭上表明，對鄭的指控主要針對他重複將國旗及區旗倒插的動作屬侮辱行為。裁判官質疑，法例並未指明倒插國旗區旗屬侮辱，詢問控方法例上有否就「玷污」（Defiling）一詞作定義。

控方引用吳恭劭案

控方回應，終審法院在吳恭劭一案中，曾為「玷污」定義，將「使其蒙羞」（Dishonouring）包含其內。翻查資料，吳恭劭一案發生於1998年元旦日，吳與另一人在示威遊行中被看到揮舞被塗污的國旗和區旗，遊行結束時，他們將兩面旗綁在中區政府合署的欄杆上。終審法院1999年處理該案時指：「玷污」一般涵義包括「使其蒙羞」，並認為吳二人的行為，明顯地構成了以玷污方式侮辱國旗及區旗。
鄭昨抵法院前，「同心護港」數十名成員在庭外高叫口號，促請取消其議員資格。鄭到達時，一名男子衝向他大叫「賣國賊」被警員攔阻。
事發於去年10月，當時立法會原定安排劉小麗、梁頌恆與游蕙禎宣誓，但建制派杯葛會議離場，其間鄭將多名建制派議員放在台上的「旗仔」倒轉擺放。
案件編號：ESCC1139/17

港共話有就有㗎啦